# Filesystems

 * [Пишем файловую систему в ядре Linux](https://habr.com/ru/companies/JetBrains-education/articles/218833/)
 * https://www.baeldung.com/linux/superblock-inode-dentry-file

## сравнение файловых систем

 * проектирование хранилищ данных и файловых систем [Работа с файлами — это сложно](https://habr.com/ru/post/573706/)
 * https://serverfault.com/questions/1000767/ext4-vs-xfs-vs-btrfs-vs-zfs-for-nas
 * https://losst.pro/obzor-ext4-vs-btrfs-vs-xfs
 * ext4 - стандарт, есть ограничения по количеству файлов
 * xfs - больше файлов
 * btrfs - умеет снимки, управление томами типа LVM
 * zfs - требует оперативку ECC
 * [дедупликация](https://news.ycombinator.com/item?id=22183330) dupremove, bedup, btrfs-dedupe, bees, dduper.

## тестирование производительности

 * [Как оценить производительность СХД на Linux: бенчмаркинг с помощью открытых инструментов](https://habr.com/ru/company/1cloud/blog/458204/)

## клонирование

 * https://clonezilla.org/downloads.php

 * вручную
 ```bash
	mkfs.vfat -F 32 /dev/sdd1
	mount /dev/sdg1 /media/disk/
	unzip clonezilla-live-2.7.3-21-amd64.zip -d /media/disk/

 ```

 * http://unetbootin.github.io/linux_download.html
 * после клонирования необходимо сгенерировать новые uuid для vfat,ntfs,ext,btrfs см `public/kbo/kb/admin/opensuse.md:1529`
 * после замены uuid необходимо переустановить grub2 см `public/kbo/kb/admin/opensuse.md`
 *

## увеличение фс

 * fs resize grow part

	```bash
		e2fsck -f /dev/sda1
		fdisk /de/sda
		# v - verify
		# w

		parted /dev/sda
		# print
		# resizepart 1 XXGB
		# quit

		resize2fs /dev/sda1

		e2fsck -f /dev/sda1
		fdisk /dev/sda
		# v - verify
		# w

	```

## iso to usb

 * http://www.osforensics.com/tools/create-disk-images.html
 * http://www.wintobootic.com/
 * https://www.balena.io/etcher/
 * https://unetbootin.github.io/
 * https://en.opensuse.org/SDB%3ALive_USB_stick
 * win
    * rufus
    * сделать fat32
    * sources/install.wim больше 4 Гб
      * https://docs.microsoft.com/en-us/windows-hardware/manufacture/desktop/install-windows-from-a-usb-flash-drive?view=windows-11#if-your-windows-image-is-larger-than-4gb
      * `Dism /Split-Image /ImageFile:"\\vmware-host\Shared Folders\wd1tbdistr\install.wim" /SWMFile:"\\vmware-host\Shared Folders\wd1tbdistr\install.swm" /FileSize:3800`
      * получатся `install.swm install2.swm`
    * сделать раздел активным
    * скопировать содержимое - вот это не работает, работает через dd
    * https://www.microsoft.com/en-us/download/windows-usb-dvd-download-tool
 * dd
	```bash
		dd if=/path/to/your/isofile of=/your/usb/disk bs=8m
		dd bs=4M if=Downloads/ubuntu-19.04-desktop-amd64.iso of=/dev/sdd9 conv=fdatasync status=progress
	```


## tmp clean

 * https://serverfault.com/questions/377348/when-does-tmp-get-cleared
 * новый конфиг
 ```bash
	mcedit /etc/tmpfiles.d/tmp.conf
	ll /usr/lib/tmpfiles.d/*.conf
	ll /run/tmpfiles.d/*.conf

	cat > /etc/tmpfiles.d/tmp.conf

	# Example 5. Empty the contents of a cache directory on boot
	# /usr/lib/tmpfiles.d/tmp.conf
	e! /tmp - - - 0
 ```
 * старый конфиг
	```bash
		cat >> /etc/sysconfig/cron

		MAX_DAYS_IN_TMP = 100
		MAX_DAYS_IN_LONG_TMP = 100
		TMP_DIRS_TO_CLEAR = /tmp
		LONG_TMP_DIRS_TO_CLEAR = /var/tmp
		OWNER_TO_KEEP_IN_TMP = root
		CLEAR_TMP_DIRS_AT_BOOTUP = yes
	```

## linux file encoding кодировка конвертирование текста

```bash
file -bi index.js
cat index.js | tr -d '\15\32' > index.lf.js
iconv -f cp1251 -t utf-8 ./index.lf.js > index.lf.utf8.js

convmv -f cp1252 -t utf8 -i --nosmart ./*
```

 * https://drakulavich.blogspot.ru/2012/07/unzip-i18n.html
 * https://www.artlebedev.ru/decoder/advanced/
 * http://2cyr.com/decode/?lang=ru
 * https://habr.com/post/147843/
 * http://www.opennet.ru/tips/info/2494.shtml

```bash
wine /distr/7z1801-extra/7za.exe x ./path/arch.zip
```

## NFS CIFS SMB

 *
```
	mount.cifs
	mount.nfs
```
 * https://doc.opensuse.org/documentation/leap/reference/html/book.opensuse.reference/cha-nfs.html

```
	cat /etc/exports
		#/export/data   192.168.1.2(rw,sync)
		/path/to/film  /alias      *(ro,root_squash,sync,no_subtree_check)
	cat /proc/fs/nfsd/versions
		+2 +3 +4 +4.1 +4.2

	systemctl restart nfsserver

	mount nfs.example.com:/home /home

	cat /etc/fstab
		127.0.0.1:/path/to/film /local/pathv4 nfs rw,noauto 0 0 # NFS3
		nfs.example.com:/data /local/pathv4 nfs4 rw,noauto 0 0 # NFS4

	mount -t nfs4 -o minorversion=1 nfs.example.com:/data /local/pathPNFS ## PNFS

```

 * http://serverfault.com/questions/56588/unmount-a-nfs-mount-where-the-nfs-server-has-disappeared

```
	mount.nfs 192.168.0.125:/nfs/My_Book-1 /mnt/My-Book-1/ -o nolock -o soft
```

## sshfs

```bash
$ cat /etc/fstab
USERNAME@HOSTNAME_OR_IP:/REMOTE/DIRECTORY  /LOCAL/MOUNTPOINT  fuse.sshfs  defaults,_netdev  0  0
```

## fat from ext filenames

```bash
cat /mnt/disk/music/fatrename.sh
#! /bin/bash

SRC=$1
DST=$2
# copy music to FAT media

find ${SRC} -type f | while read f ; do

    d=${DST}/$( echo $f | sed 's/[^-A-Za-z0-9А-Яа-яёЁ/._ ()]/_/g' )

    echo :$d:

    #mkdir -p "$(dirname "$d")"##создаёт рекурсивную подлянку
    cp -n "$f" "$d"
done
```

## remote install

[удалённая установка с chroot и выдёргиванием диска](https://habrahabr.ru/post/321696)

## swap

```bash
	dd if=/dev/zero of=/mnt/swap.file bs=1024 count=800k
	mkswap /mnt/swap.file
	swapon /mnt/swap.file
```

## recovery deleted files

 * https://unix.stackexchange.com/questions/101237/how-to-recover-files-i-deleted-now-by-running-rm/101247
 * https://unix.stackexchange.com/questions/2677/recovering-accidentally-deleted-files
 * https://help.ubuntu.com/community/DataRecovery
```bash
lsof -s | grep -iE 'deleted|command'

#1
lsof | grep "/path/to/file"
progname 5383 user 22r REG 8,1 16791251 265368 /path/to/file
cp /proc/5383/fd/22 /path/to/restored/file
mount -o remount,ro /dev/[partition]

#2
dd bs=4M if=/dev/[partition] of=/path/to/backup
# extundelete /path/to/backup --restore-all
extundelete /dev/<device-file> --restore-all

#3
photorec
foremost
scalpel
magic rescue

#4
sudo grep -i -a -B100 -A100 'some_text' /dev/sda1 > file.txt
sudo grep -F -a -C100 'some_text' /dev/sda1 > file.txt

```

## fix bad filename encoding using inode

```bash
ls -i
find . -inum 17040033 -exec mv {} new-directory-name1 \;
```

## восстановление hdd ssd дисков

 * https://dmde.ru/download.html
 * https://1victoria.ru/victoria-hdd-4-47/
 * https://forum.ixbt.com/topic.cgi?id=11:48406

## SMART

 * https://wiki.archlinux.org/title/S.M.A.R.T.

```bash
mcedit /etc/smartd.conf
## Monitor all attributes, enable automatic online data collection, automatic Attribute autosave
## start a short self-test every day except fri 10am
## start a long self test Fri 10am.

#DEVICESCAN -a -o on -S on -s (S/../../(1|2|3|4|6|7)/10|L/../../(5)/10)
smartctl restart smartd
journalctl -u smartd | grep -iE "error|warn"
```

 * https://linuxconfig.org/how-to-check-an-hard-drive-health-from-the-command-line-using-smartctl

 ```bash
	smartctl -i /dev/sdd
	smartctl -a /dev/sdd
	smartctl -t short /dev/sdd
	smartctl -a /dev/sdd

	#температура всех дисков
	smartctl --scan | awk '{print $1}' | xargs -n 1 smartctl -a | grep -i temperature_celsius

	# 194 Temperature_Celsius     0x0022   064   046   000    Old_age   Always       -       36 (Min/Max 23/54)
	# 194 Temperature_Celsius     0x0022   112   091   000    Old_age   Always       -       31
	# 194 Temperature_Celsius     0x0022   112   089   000    Old_age   Always       -       31
	# 194 Temperature_Celsius     0x0022   064   054   000    Old_age   Always       -       36 (Min/Max 24/46)

	#ошибки
	smartctl --scan | awk '{print $1}' | xargs -n 1 smartctl -a | grep -i reallocated_sector

	# 5 Reallocated_Sector_Ct   0x0033   100   100   010    Pre-fail  Always       -       0
	# 5 Reallocated_Sector_Ct   0x0033   200   200   140    Pre-fail  Always       -       0
	# 5 Reallocated_Sector_Ct   0x0033   200   200   140    Pre-fail  Always       -       0
	# 5 Reallocated_Sector_Ct   0x0033   100   100   010    Pre-fail  Always       -       0

	# максимальная температура
	smartctl --scan | awk '{print $1}' | xargs -n 1 smartctl -x | grep -i lifetime | grep -i celsius

	# Lifetime    Min/Max Temperature:     23/54 Celsius
	# Lifetime    Min/Max Temperature:     24/52 Celsius
	# Lifetime    Min/Max Temperature:     24/55 Celsius
	# Lifetime    Min/Max Temperature:     24/46 Celsius
 ```


 * gsmartcontrol
 * smart hdd read-only Mode: включается режим только для чтения при автоматической проверке
    ```bash
		systemctl status smartd
		systemctl stop smartd
		systemctl disable smartd
		grep -ivE '#' /etc/smartd.conf
		#Run Extended Self Test every first Sunday in the month. (Start earlier, it could take tens of hours.
		#DEFAULT -d removable -s (S/../.././03|L/../(01|02|03|04|05|06|07)/7/01)
    ```

## ext 4 ordered journal включаем принудительное журналирование

```bash
	cat /proc/mounts

	##ищем какой диск
	> cat /etc/fstab
	/dev/vda3 /                       ext4    defaults,data=journal        1 1

	## ищем опцию у диска Journal_data
	> tune2fs -l /dev/vda3
	...
	Default mount options:    journal_data user_xattr acl
	...

	##включаем
	>  tune2fs -o journal_data /dev/vda3

	#перемонтируем и ребутаем
	> mount -o remount,rw /dev/vda3
	> tune2fs -l /dev/vda3
```

## ext4 recover

 * https://www.kernel.org/doc/Documentation/filesystems/ext4.txt
 * https://help.ubuntu.com/community/DataRecovery
 * http://www.sleuthkit.org/autopsy/desc.php
 * https://www.cyberciti.biz/tips/surviving-a-linux-filesystem-failures.html

 ```bash
	#просмотр состояния таблицы разделов, можно через fdisk, но он устарел
	> parted -l /dev/sda
		Model: ATA SPCC Solid State (scsi)
		Disk /dev/sda: 120GB
		Sector size (logical/physical): 512B/512B
		Partition Table: gpt
		Disk Flags: pmbr_boot

		Number  Start   End     Size    File system     Name     Flags
		1      1049kB  2155MB  2154MB  linux-swap(v1)  primary
		3      2155MB  43.3GB  41.1GB  ext4            primary  legacy_boot
		4      43.3GB  118GB   75.2GB  ext4
		2      118GB   119GB   790MB                   primary  bios_grub

	#принудительная проверка с автоблокировкой плохих секторов
	#> e2fsck -cCVf /dev/sda3
	> e2fsck -ckttf -j fsck.log -z fsck.undo /dev/sda1
		#e2fsck 1.46.4 (18-Aug-2021)
		#Overwriting existing filesystem; this can be undone using the command:
		#	e2undo fsck.undo /dev/sda1
		#Checking for bad blocks (read-only test):  30.64% done, 0:29 elapsed. (0/0/0 errors)
	#поиск резервных суперблоков
	> dumpe2fs /dev/sda3|grep -i superblock
	#бэкап
	> dd if=/dev/sda2 of=/disk2/backup-sda2.img
	#замена суперблока
	> e2fsck -f -b 8193 /dev/sda3

	# обнуление свободного места
	e2fsck -E discard /dev/sde1 -y
 ```

## noexec permission denied

```bash
	fstab exec /path
	mount|grep noexec

	findmnt

	chmod a+x file.sh
	chown

	getfacl a+c file.sh

	# The disk contains an unclean file system (0, 0).
	# Metadata kept in Windows cache, refused to mount.
	# Falling back to read-only mount because the NTFS partition is in an
	# unsafe state. Please resume and shutdown Windows fully (no hibernation
	# or fast restarting.)
	ntfsfix /dev/sdXY

```



## GPT MSDOS convertion

 * http://www.rodsbooks.com/gdisk/mbr2gpt.html#gpt2mbr
 * https://stewartadam.io/blog/2012/03/05/how-convert-gpt-disk-layout-ms-dosmbr-layout-without-data-loss-and-gigabyte-hybrid

## RAID


### sas

 * http://habrahabr.ru/company/ua-hosting/blog/273715/

### замена сбойного диска RAID

```bash
	Исходная ситуация

	Исходные настройки:

	# cat /proc/mdstat
	Personalities : [raid1]
	md3 : active raid1 sda4[0] sdb4[1]
		1822442815 blocks super 1.2 [2/2] [UU]

	md2 : active raid1 sda3[0] sdb3[1]
		1073740664 blocks super 1.2 [2/2] [UU]

	md1 : active raid1 sda2[0] sdb2[1]
		524276 blocks super 1.2 [2/2] [UU]

	md0 : active raid1 sda1[0] sdb1[1]
		33553336 blocks super 1.2 [2/2] [UU]

	unused devices: <none>

	Всего четыре массива:

		/dev/md0 — swap
		/dev/md1 — /boot
		/dev/md2 — /
		/dev/md3 — /home

	Например, /dev/sdb — это сбойный диск. [U_] или [_U] показывает, что массив не синхронизирован.
	Когда массив в порядке, он отображается как [UU].

	# cat /proc/mdstat
	Personalities : [raid1]
	md3 : active raid1 sda4[0] sdb4[1](F)
		1822442815 blocks super 1.2 [2/1] [U_]

	md2 : active raid1 sda3[0] sdb3[1](F)
		1073740664 blocks super 1.2 [2/1] [U_]

	md1 : active raid1 sda2[0] sdb2[1](F)
		524276 blocks super 1.2 [2/1] [U_]

	md0 : active raid1 sda1[0] sdb1[1](F)
		33553336 blocks super 1.2 [2/1] [U_]

	unused devices: <none>

	Вносить изменения в программном RAID можно из работающей системы.
	Если один из дисков не отображается в массиве как показано ниже,
	то можете сразу согласовать время замены диска.

	# cat /proc/mdstat
	Personalities : [raid1]
	md3 : active raid1 sda4[0]
		1822442815 blocks super 1.2 [2/1] [U_]

	md2 : active raid1 sda3[0]
		1073740664 blocks super 1.2 [2/1] [U_]

	md1 : active raid1 sda2[0]
		524276 blocks super 1.2 [2/1] [U_]

	md0 : active raid1 sda1[0]
		33553336 blocks super 1.2 [2/1] [U_]

	unused devices: <none>

	Изъятие повреждённого жёсткого диска

	Перед установкой нового диска необходимо удалить сбойный диск из RAID-массива.
	Это необходимо сделать для каждого раздела.

	# mdadm /dev/md0 -r /dev/sdb1
	# mdadm /dev/md1 -r /dev/sdb2
	# mdadm /dev/md2 -r /dev/sdb3
	# mdadm /dev/md3 -r /dev/sdb4

	Следующая команда показывает диски, входящие в массив:

	# mdadm --detail /dev/md0

	В некоторых случаях, жёсткий диск может быть повреждён частично, например,
	статус [U_] только у массива /dev/md0, а все другие массивы имеют статус [UU].
	В таком случае команда

	# mdadm /dev/md1 -r /dev/sdb2

	не пройдёт, так как устройство /dev/md1 в порядке.

	Чтобы это исправить, нужно сначала выполнить команду

	# mdadm --manage /dev/md1 --fail /dev/sdb2

	чтобы изменить статус RAID-массива на [U_].
	Согласование с поддержкой времени замены повреждённого жёсткого диска

	Для того, чтобы заменить вышедший из строя диск необходимо заранее
	согласовать с поддержкой время замены. Сервер будет необходимо остановить
	на короткое время.

	Пожалуйста, используйте для этого форму контакта в панели Robot.
	Подготовка нового жёсткого диска

	Оба диска в массиве должны иметь абсолютно одинаковое разбиение.
	В зависимости от используемого типа таблицы разделов (MBR или GPT) необходимо
	использовать соответствующие утилиты для копирования таблицы разделов.
	Как правило, GPT используется в дисках более 2ТБ (например, EX4 и EX6).
	Жёсткий диск с GPT

	На жёстком диске хранится несколько копий таблицы разделов GUID (GPT),
	поэтому для её редактирования следует использовать утилиты,
	поддерживающие GPT, например parted или GPT fdisk. Утилита sgdisk из
	GPT fdisk (уже установленная в Rescue-системе) позволяет простым
	способом скопировать таблицу разделов на новый жёсткий диск.
	Пример копирования таблицы разделов с sda на sdb:

	sgdisk -R /dev/sdb /dev/sda

	Далее жёсткому диску надо задать новый случайный UUID:

	sgdisk -G /dev/sdb

	После этого диск можно добавлять в массив. В заключение надо установить на него загрузчик.
	Жёсткий диск с MBR

	Таблица разделов может быть просто скопирована на новый диск с помощью sfdisk:

	# sfdisk -d /dev/sda | sfdisk /dev/sdb

	где /dev/sda — это источник, а /dev/sdb — жёсткий диск назначения.

	(Опционально): если разделы не видны в системе, то таблица разделов должна быть перечитана ядром:

	# sfdisk -R /dev/sdb

	Конечно же, разделы можно создать вручную с помощью fdisk, cfdisk
	или других инструментов. Разделы должны иметь тип Linux raid autodetect (ID fd).
	Добавление нового жёсткого диска

	Как только повреждённый диск удалён, можно добавлять новый.
	Это необходимо сделать для каждого раздела.

	# mdadm /dev/md0 -a /dev/sdb1
	# mdadm /dev/md1 -a /dev/sdb2
	# mdadm /dev/md2 -a /dev/sdb3
	# mdadm /dev/md3 -a /dev/sdb4

	Новый жёсткий диск теперь является частью массива, и теперь
	массив производит синхронизацию. Эта процедура, в зависимости
	от размера, может занять некоторое время. Статус процедуры
	синхронизации можно просмотреть с помощью cat /proc/mdstat.


	# cat /proc/mdstat
	Personalities : [raid1]
	md3 : active raid1 sdb4[1] sda4[0]
		1028096 blocks [2/2] [UU]
		[==========>..........]  resync =  50.0% (514048/1028096) finish=97.3min speed=65787K/sec

	md2 : active raid1 sdb3[1] sda3[0]
		208768 blocks [2/2] [UU]

	md1 : active raid1 sdb2[1] sda2[0]
		2104448 blocks [2/2] [UU]

	md0 : active raid1 sdb1[1] sda1[0]
		208768 blocks [2/2] [UU]

	unused devices: <none>

	Установка загрузчика

	Если вы производите починку в загруженной системе, то будет достаточно,
	в случае GRUB2, выполнить grub-install на новый жёсткий диск, например, так:

	grub-install /dev/sdb

	В случае Grub1 (устаревшая версия grub) то, в зависимости от того какой
	диск выпал, потребуется больше шагов

		Запустить консоль grub: grub
		Указать раздел, на котором лежит /boot: root (hd0,1) (/dev/sda2 = (hd0,1))
		Записать загрузчик в MBR: setup (hd0)
		Для того чтобы записать загрузчик на второй жёсткий диск:
			Укажите grub переключиться на sdb: device (hd0) /dev/sdb
			В точности повторить шаги 2 и 3
		Завершить консоль grub: quit

	Probing devices to guess BIOS drives. This may take a long time.


		GNU GRUB  version 0.97  (640K lower / 3072K upper memory)

	[ Minimal BASH-like line editing is supported.  For the first word, TAB
	lists possible command completions.  Anywhere else TAB lists the possible
	completions of a device/filename.]
	grub> device (hd0) /dev/sdb
	device (hd0) /dev/sdb
	grub> root (hd0,1)
	root (hd0,1)
	Filesystem type is ext2fs, partition type 0xfd
	grub> setup (hd0)
	setup (hd0)
	Checking if "/boot/grub/stage1" exists... yes
	Checking if "/boot/grub/stage2" exists... yes
	Checking if "/boot/grub/e2fs_stage1_5" exists... yes
	Running "embed /boot/grub/e2fs_stage1_5 (hd0)"...  26 sectors are embedded.
	succeeded
	Running "install /boot/grub/stage1 (hd0) (hd0)1+26 p (hd0,1)/boot/grub/stage2 /boot/grub/grub.conf"... succeeded
	Done.
	grub> quit
	#
```

 *

```bash
	57 0 * * 0 root [ -x /usr/share/mdadm/checkarray ] && [ $(date +\%d) -le 7 ] && /usr/share/mdadm/checkarray --cron --all --quiet

```


```bash
echo «DEVICE containers partiotions» > /etc/mdadm.conf
mdadm --examine --scan >> /etc/mdadm.conf
mdadm --assemble --scan
cat /proc/mdstat

```

### массив из файлов loopback

 * http://www.thomas-krenn.com/en/wiki/Linux_Software_RAID#Superblock_Metadata_Version_1..2A

```bash
	mdadm --detail /dev/md0
	/dev/md0:
			Version : 1.0
	Creation Time : Fri Sep 20 19:43:26 2013
		Raid Level : raid1
		Array Size : 1953513280 (1863.02 GiB 2000.40 GB)
	Used Dev Size : 1953513280 (1863.02 GiB 2000.40 GB)
	Raid Devices : 2
	Total Devices : 2
		Persistence : Superblock is persistent

	Intent Bitmap : Internal

		Update Time : Sat Aug 23 20:13:25 2014
			State : active
	Active Devices : 2
	Working Devices : 2
	Failed Devices : 0
	Spare Devices : 0

			Name : linux-ysdc.site:0
			UUID : aa1c0325:0dedfb41:b2d55153:04fa4fb4
			Events : 15417

		Number   Major   Minor   RaidDevice State
		0       8       49        0      active sync   /dev/sdd1
		1       8       65        1      active sync   /dev/sde1

	dd if=/dev/zero of=file_disk_1 count=409600
	cp file_disk_1 file_disk_2
	losetup -a
	losetup -f --show /mnt/raid_home/file_disk_2
	losetup -f --show /mnt/raid_home/file_disk_3
	fdisk /dev/loop0
	mdadm --create --verbose /dev/md100 --level=1 --raid-devices=2 /dev/loop0 /dev/loop1
	mdadm --detail /dev/md100

	mkfs -t ext4 /dev/md100
	mkdir /mnt/md_test
	chown bsk:users /mnt/md_test/
	mount /dev/md100 /mnt/md_test/
	df -h

	umount /mnt/md_test/
	mdadm --verbose --stop /dev/md100
	losetup -d /dev/loop0
	losetup -d /dev/loop1
	losetup -a


	losetup /dev/loop2 /mnt/raid_home/file_disk_1
	losetup /dev/loop3 /mnt/raid_home/file_disk_2
	mdadm --assemble /dev/md100  /dev/loop2 /dev/loop3
	mount /dev/md100 /mnt/md_test/
	uimount /dev/md100
	umount /dev/md100
	df -h

```
